%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                 %
%                            CHAPTER ONE                          %
%                                                                 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\renewcommand{\simplechapterdelim}{.}
%\simplechapter


\chapter{Εισαγωγή}

\section{Πλαίσιο \& Κίνητρο}
Η Τεχνητή Νοημοσύνη (Artificial Intelligence) αποτελεί ένα ταχέως εξελισσόμενο επιστημονικό και τεχνολογικό πεδίο με εφαρμογή σε πολλούς κλάδους της ανθρώπινης δραστηριότητας. Ασχολείται με τη σχεδίαση και υλοποίηση υπολογιστικών συστημάτων ικανών να αναπαράγουν γνωστικές λειτουργίες ενός ανθρώπου όπως είναι η μάθηση, ο σχεδιασμός, η δημιουργικότητα, η προσαρμοστικότητα, η εξαγωγή συμπερασμάτων, η κατανόηση από συμφραζόμενα, η επίλυση προβλημάτων και άλλες.

Η Μηχανική Μάθηση (Machine Learning) αποτελεί έναν από τους σημαντικότερους κλάδους της Τεχνητής Νοημοσύνης, καθώς παρέχει τη δυνατότητα ανάπτυξης συστημάτων που βελτιώνουν την απόδοσή τους μέσω της εμπειρίας και της ανάλυσης δεδομένων \cite{ref1}. Ανάμεσα στις επιμέρους προσεγγίσεις της, η Βαθιά Μάθηση (Deep Learning) έχει αναδειχθεί ως ιδιαίτερα αποτελεσματική στην αντιμετώπιση σύνθετων προβλημάτων υψηλής διάστασης, αξιοποιώντας πολυεπίπεδα νευρωνικά δίκτυα για την αυτόματη εξαγωγή αναπαραστάσεων και προτύπων από τα δεδομένα \cite{ref2}. Παράλληλα, η Ενισχυτική Μάθηση (Reinforcement Learning) επικεντρώνεται στη μάθηση μέσω αλληλεπίδρασης με το περιβάλλον, επιτρέποντας σε έναν πράκτορα να προσαρμόζει τη συμπεριφορά του με βάση τις ανταμοιβές που λαμβάνει \cite{ref3}. Ο συνδυασμός των δύο αυτών περιοχών οδήγησε στη Βαθιά Ενισχυτική Μάθηση (Deep Reinforcement Learning -- DRL), η οποία έχει επιτύχει αξιοσημείωτα αποτελέσματα σε προβλήματα ακολουθιακής λήψης αποφάσεων, όπως η ρομποτική, τα αυτόνομα συστήματα, η υγειονομική περίθαλψη και οι χρηματοοικονομικές συναλλαγές \cite{ref4}.

Η ανάπτυξη τεχνικών βαθιάς μάθησης έχει επιταχύνει σημαντικά την πρόοδο σε προβλήματα αντίληψης, πρόβλεψης και λήψης αποφάσεων υπό αβεβαιότητα \cite{ref5}. Οι χρηματοοικονομικές συναλλαγές αποτελούν ένα ιδιαίτερα απαιτητικό πεδίο εφαρμογής της \cite{ref6}. Σε αντίθεση με κλασικά προβλήματα πρόβλεψης, ο στόχος δεν είναι μόνο η εκτίμηση της μελλοντικής πορείας μιας τιμής, αλλά η λήψη κατάλληλων αποφάσεων αγοράς, πώλησης ή διακράτησης υπό συνθήκες αβεβαιότητας. Παρόλα αυτά, οι αγορές χαρακτηρίζονται από υψηλό θόρυβο, μεταβαλλόμενα καθεστώτα λειτουργίας, ισχυρή χρονική εξάρτηση και σημαντικά κόστη συναλλαγών, παράγοντες που καθιστούν δύσκολη τη γενίκευση των μοντέλων σε νέα δεδομένα.

Τα τελευταία χρόνια, σημαντικό μέρος της έρευνας έχει επικεντρωθεί στην αξιοποίηση νευρωνικών δικτύων και αλγορίθμων ενισχυτικής μάθησης για την ανάπτυξη αυτόνομων πρακτόρων συναλλαγών \cite{ref7}. Σε αντίθεση με τις κλασικές προσεγγίσεις πρόβλεψης τιμών, η DRL βελτιστοποιεί άμεσα τη διαδοχική λήψη αποφάσεων μέσω συνάρτησης ανταμοιβής που μπορεί να ενσωματώνει κέρδος, κίνδυνο και κόστη συναλλαγών. Κάτι που είναι ιδιαίτερα χρήσιμο σε περιβάλλοντα υψηλού θορύβου και μη στασιμότητας τα οποία χαρακτηρίζονται μερικώς παρατηρήσιμα (Partially Observable Markov Decision Process -- POMDP) όπως οι χρηματοοικονομικές αγορές (stocks, crypto), με το πραγματικό καθεστώς της αγοράς να μην είναι άμεσα ορατό.

Ωστόσο, οι περισσότερες προσεγγίσεις DRL βασίζονται κυρίως σε αριθμητικά δεδομένα αγοράς, όπως ιστορικές τιμές και τεχνικούς δείκτες, παραβλέποντας πληροφορία που προέρχεται από άλλες πηγές \cite{ref8}. Παράλληλα, η αυξανόμενη διαθεσιμότητα ειδήσεων, οικονομικών αναφορών, αναρτήσεων και σχολιασμών στα μέσα κοινωνικής δικτύωσης έχει αναδείξει τη σημασία της ανάλυσης συναισθήματος (sentiment analysis) ως πιθανής πηγής πληροφορίας για την ερμηνεία της συμπεριφοράς των αγορών \cite{ref9}.

Η πρόσφατη ανάπτυξη των Μεγάλων Γλωσσικών Μοντέλων (Large Language Models -- LLMs) έχει βελτιώσει σημαντικά την ικανότητα εξαγωγής σημασιολογικής πληροφορίας από κείμενο \cite{ref10}. Παρότι τα μοντέλα αυτά έχουν εφαρμοστεί με επιτυχία σε προβλήματα επεξεργασίας φυσικής γλώσσας, η αποτελεσματική ενσωμάτωση των πληροφοριών που παράγουν σε συστήματα λήψης αποφάσεων για χρηματοοικονομικές συναλλαγές παραμένει ενεργό ερευνητικό ζήτημα.

\section{Διατύπωση προβλήματος}
Το πρόβλημα των χρηματοοικονομικών συναλλαγών μπορεί να διατυπωθεί ως πρόβλημα ακολουθιακής λήψης αποφάσεων, όπου ένας πράκτορας παρατηρεί την κατάσταση της αγοράς και επιλέγει ενέργειες με σκοπό τη μεγιστοποίηση μιας συνάρτησης ανταμοιβής που σχετίζεται με την απόδοση του χαρτοφυλακίου του. Η διατύπωση αυτή συνοδεύεται από σημαντικές δυσκολίες λόγω της μη στασιμότητας των αγορών, του θορύβου των δεδομένων και της περιορισμένης παρατηρησιμότητας του πραγματικού υποκείμενου καθεστώτος της αγοράς.

Επιπλέον, η διαθέσιμη πληροφορία δεν περιορίζεται στα αριθμητικά δεδομένα που προκύπτουν από τις τιμές των περιουσιακών στοιχείων. Η δημοσίευση ειδήσεων, οικονομικών γεγονότων ή η μεταβολή του επενδυτικού κλίματος μπορεί να επηρεάσει σημαντικά τη συμπεριφορά της αγοράς, ιδίως σε περιουσιακά στοιχεία υψηλής μεταβλητότητας όπως τα κρυπτονομίσματα. Παρότι μέρος αυτής της πληροφορίας αποτυπώνεται τελικά στις τιμές, δεν είναι σαφές κατά πόσο η αξιοποίησή της σε πρώιμο στάδιο μπορεί να βελτιώσει τη διαδικασία λήψης αποφάσεων ενός πράκτορα συναλλαγών.

Η παρούσα εργασία εξετάζει κατά πόσο ένα σήμα συναισθήματος που παράγεται από ένα προσαρμοσμένο Μεγάλο Γλωσσικό Μοντέλο (LLM) μπορεί να λειτουργήσει συμπληρωματικά προς τα κλασικά χαρακτηριστικά αγοράς και να βελτιώσει την απόδοση ενός πράκτορα Βαθιάς Ενισχυτικής Μάθησης (DRL).

\section{Στόχος και προτεινόμενη προσέγγιση}
Στόχος της παρούσας εργασίας είναι η ανάπτυξη και αξιολόγηση ενός προσαρμοστικού πράκτορα χρηματοοικονομικών συναλλαγών που συνδυάζει πληροφορία αγοράς με πληροφορία προερχόμενη από χρηματοοικονομικά κείμενα. Η βασική ιδέα είναι ότι το κειμενικό σήμα μπορεί να προσφέρει συμπληρωματική πληροφορία σε σχέση με τα κλασικά αριθμητικά χαρακτηριστικά αγοράς, ιδιαίτερα σε περιόδους όπου η μεταβλητότητα, η αβεβαιότητα ή η κατεύθυνση της τάσης καθορίζονται σε σημαντικό βαθμό από την πληροφόρηση και τη συλλογική ψυχολογία.

Για τον σκοπό αυτό, ο προτεινόμενος προσαρμοστικός πράκτορας αποτελείται από δύο διακριτούς αλλά συμπληρωματικούς κορμούς:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ο πρώτος κορμός} αφορά την παραγωγή sentiment με τη χρήση ενός Μεγάλου Γλωσσικού Μοντέλου (Large Language Model - LLM), το οποίο έχει προσαρμοστεί στο πεδίο της χρηματοοικονομικής/επενδυτικής γλώσσας με χρήση τεχνικών αποδοτικής εκπαίδευσης παραμέτρων, συγκεκριμένα με Low Rank Adaptation (LoRA), αξιοποιώντας σχετικά δεδομένα από άρθρα και αναρτήσεις σε κοινωνικά δίκτυα. Στόχος είναι η εξαγωγή ενός αριθμητικού δείκτη sentiment που να είναι σταθερός, αναπαραγώγιμος και κατάλληλος για συγχρονισμό με χρονικά βήματα αγοράς.
    \item \textbf{Ο δεύτερος κορμός} αφορά έναν πράκτορα ενισχυτικής μάθησης (DRL) με βαθύ αναδρομικό νευρωνικό δίκτυο (LSTM), ο οποίος εκπαιδεύεται με Proximal Policy Optimization (PPO). Η LSTM αρχιτεκτονική επιτρέπει την αξιοποίηση χρονικών εξαρτήσεων και τη διατήρηση μνήμης, κάτι που είναι κρίσιμο σε POMDP πλαίσιο όπου το ιστορικό φέρει πληροφορία για το καθεστώς της αγοράς.
\end{enumerate}

Το sentiment αξιοποιείται διττά:
\begin{itemize}
    \item[(α)] ως πρόσθετο χαρακτηριστικό εισόδου (feature) του μοντέλου DRL, ώστε να εμπλουτίζει την κατάσταση (state) του περιβάλλοντος (env) με κειμενικά-σημασιολογική πληροφορία, και
    \item[(β)] ως σήμα ενίσχυσης/μείωσης (amplify/reduce) της έντασης των ενεργειών (actions) του πράκτορα υπό συγκεκριμένες συνθήκες.
\end{itemize}
Με αυτόν τον τρόπο, το sentiment δεν αντιμετωπίζεται απλώς ως παθητικό χαρακτηριστικό, αλλά ως παράγοντας που μπορεί να επηρεάζει λειτουργικά την εκτελεστική συμπεριφορά του πράκτορα, επιτρέποντας στη στρατηγική να γίνεται πιο επιθετική ή πιο αμυντική ανάλογα με το πληροφοριακό περιεχόμενο του κειμενικού σήματος.

\section{Αξιολόγηση}
Η αξιολόγηση συστημάτων συναλλαγών σε χρονοσειρές απαιτεί ιδιαίτερη προσοχή, καθώς οι συμβατικές μέθοδοι τυχαίου διαχωρισμού δεδομένων μπορούν να οδηγήσουν σε διαρροή πληροφορίας και υπεραισιόδοξες εκτιμήσεις απόδοσης. Για τον λόγο αυτό χρησιμοποιείται η μέθοδος Combinatorial Purged Cross-Validation (CPCV), η οποία έχει σχεδιαστεί ειδικά για χρηματοοικονομικά δεδομένα με χρονική εξάρτηση. Η CPCV αξιοποιείται για την επιλογή των υπερπαραμέτρων του πράκτορα PPO-LSTM και των παραμέτρων που σχετίζονται με την ενσωμάτωση του sentiment, με στόχο τη βελτίωση της ικανότητας γενίκευσης και τη μείωση του κινδύνου υπερπροσαρμογής.

\section{Συνεισφορές}
Οι κύριες συνεισφορές της παρούσας εργασίας συνοψίζονται στα ακόλουθα:
\begin{itemize}
    \item Προτείνεται μία υβριδική αρχιτεκτονική που συνδυάζει LLM-based sentiment analysis και Deep Reinforcement Learning για χρηματοοικονομικές συναλλαγές.
    \item Υλοποιείται προσαρμογή ενός Μεγάλου Γλωσσικού Μοντέλου με χρήση LoRA για την εξαγωγή sentiment από χρηματοοικονομικά κείμενα.
    \item Διερευνάται η διττή αξιοποίηση του sentiment ως χαρακτηριστικού κατάστασης και ως μηχανισμού προσαρμογής των ενεργειών ενός PPO-LSTM πράκτορα.
    \item Εφαρμόζεται διαδικασία επιλογής υπερπαραμέτρων βασισμένη σε Combinatorial Purged Cross-Validation, κατάλληλη για χρονικά εξαρτώμενα χρηματοοικονομικά δεδομένα.
    \item Παρουσιάζεται εκτενής πειραματική αξιολόγηση σε περιβάλλον συναλλαγών κρυπτονομισμάτων.
\end{itemize}

\section{Δομή Εργασίας}
Η εργασία οργανώνεται ως εξής. Στο Κεφάλαιο 2 παρουσιάζεται η σχετική βιβλιογραφία και η επισκόπηση της ερευνητικής περιοχής. Στο Κεφάλαιο 3 αναλύεται το απαραίτητο θεωρητικό υπόβαθρο. Στο Κεφάλαιο 4 περιγράφεται η προτεινόμενη μεθοδολογία και η αρχιτεκτονική του συστήματος. Στο Κεφάλαιο 5 παρουσιάζονται τα πειραματικά αποτελέσματα και η αξιολόγηση της προτεινόμενης προσέγγισης. Τέλος, στο Κεφάλαιο 6 συνοψίζονται τα συμπεράσματα της εργασίας και διατυπώνονται προτάσεις για μελλοντική έρευνα.
